iPhone 8下月推出 旺角先達翻身靠此戰？ (17:38)

先達廣場曾是世界知名的iPhone亞洲水貨集散中心

【東網專訊】眾所周知，今年是iPhone推出十周年大日子。下月初，蘋果公司(Apple Inc.)的年度秋季新品發布會上，焦點將會是宣布推出新iPhone的銷售詳情，當中包括iPhone 7s/7s Plus，以及盛傳的十周年版iPhone 8。這對於數以億萬計的果粉固然重要，對於曾被喻為iPhone亞洲水貨集散中心的旺角先達廣場就更重要！因直接影響先達舖租及買賣成交價。

過去十年，旺角先達廣場跟蘋果公司可謂「生死與共」！場內手機店林立、人流不絕，可謂風光一時。然而，隨着近年iPhone被指缺乏創新及內地共同發售，銷量每況愈下，令不少先達廣場手機店結業離去，留下的大部分亦轉型至手機維修，更吸引了不少手機店以外的店舖進駐，如服裝店和街頭小食店等。

【場內逾30「吉舖」】
據悉，現時先達場內有逾30個「吉舖」。一個向大街的小地舖，舖租更由月租5萬元，劈至2萬元成交，令不少租客嘩然！對此，多寶旺舖董事總經理陳志寶稱，近幾個月，先達廣場租務成交近乎零，多數地舖業主都企硬，不願劈價出租，上述那個小舖位成交其實屬短租，租金才劈逾五成。

他慨嘆：「旺角有三大散貨商場，分別是信和、旺中、先達，信和好啲，先達冧得最快。執咗好多間手機零售舖，地舖同一樓多咗維修舖進駐。一樓舖亦多咗手機用品舖，二樓就開咗唔少賣性商品嘅舖。」他續說，單看人流就知道，先達舖生意相對2010年至2014年最高峰時差了很多。

那麼，年度新iPhone即將開售，先達的命運是否改寫？場內的手機維修專門店老闆謝先生指，「好難捱！大家都度緊、諗緊有咩方法賺錢。維修都做唔掂，維修舖開咗咁多間，開得太多，都無咩好做。對iPhone 8有少少期望，希望出咗之後兩、三個月，維修生意會多啲。」

過去多年，因為出售iPhone在先達打響名堂的先達手機鋪G-World店主劉志剛(Lo哥)表示，現時市場上未有太多iPhone 7s和iPhone 8的消息，加上官方又未訂出售價，故暫未能預計它們會否「炒得起」。他續指，現時並未有客人向他預訂iPhone。至於會否大量入貨，Lo哥稱：「如果入得到都會入啲，但如果冇貨都要靠收。」

先達廣場已沉寂多時，Lo哥也希望新版iPhone推出後，可以「帶番旺個場」。至於會唔會「大賺一筆」，他就表示，要先確認來貨量，故現時不敢肯定。

【iPhone與先達「生死與共」】
事實上，iPhone與先達舖位交投，在過去十年可謂息息相關。據舖位經紀憶述，先達舖租以至成交價，竟然亦會與iPhone的行情高低有着不解關係。

2007年第一代iPhone面世，亦開始影響先達的舖位成交價。從2007年成交數據得知，2012年先達的地舖最值錢，該年G2及G3舖分別以6,200萬元沽出。當中G2建築面積較細，僅106平方呎，呎價58萬元，亦創歷史呎價高位。舖位成交宗數最多的年份也是2010年，有97宗。而當其時，正值全新面貌的iPhone 4開售，亦是歷年公認最好炒的一款iPhone。

比較過去十年，先達地舖平均成交呎價最高則為2014年，即iPhone 6及iPhone 6Plus推出時，近22萬元。第二高為2010年，約17萬元。這推斷出先達廣場舖位有價有市，某程度上也是受iPhone銷情所帶挈。

Lo哥亦稱：「iPhone 4S最好賣、最好炒，仲要炒足成年，所以賺得最多，十幾萬一定有。業主見商場人流多，客人消費意欲大，就會乘機加租。不過，近年iPhone愈嚟愈難炒，好似iPhone 7 Plus，炒得一個月，生意難做好多喇！」

事實上，撇除2007年iPhone剛打入市場時的平均成交呎價約6.2萬元，2017年先達地舖平均買賣呎價創新低，約6.5萬元，是2008年以來最低。另外，2017年1樓平均買賣呎價也創歷年最低，僅1.7萬元。

【光輝不再 租金打回原形】
除了熱切期待的新iPhone 8，包括今年三星Galaxy S8、Galaxy Note 8、諾基亞Nokia 8，4個「8」字新款手機將先後「駕臨」先達廣場，對先達舖的生意有沖喜作用？Lo哥稱，暫時不覺有沖喜作用，可能人流會多一倍，但難估計對生意有多大幫助。

他續說，先達光輝不再，現在平租都無人要，所以不能奢望能重回2010年iPhone 4推出時的光景。他舉例，一個普通地舖，歷年最平約2萬港元，最貴約7至8萬港元，現租約2至3萬元。一個普通2樓舖亦然，歷年最平約1萬元，最貴是約4至5萬元，現租約1至2萬元。

堅持留守先達廣場的手機舖能否絕處逢生？昔日人流不絕的景象會否重現？或要問問蘋果公司iPhone 8會否有令人耳目一新的外貌，且愛不釋手的功能了！

先達廣場之前是以售賣手機為主，現時大部分是維修手機。

隨着手機愈來愈難賣，先達廣場一些店舖已由其他行業取代。

先達廣場「吉舖」處處。

抵撚死

自己做到個名臭哂仲有咩好講

買av吧啦

先達間間都賣淘寶貨，等收皮啦